［學術文］吳靄儀：普通法既’inchoate offence’，能夠被政府用作政治檢控，打壓和平抗爭，扼殺社會運動

「佔中九子」案審結，現在靜候法庭四月九日宣判。趁此空檔，我們不妨重新關注這­次檢控，律政司所用的不尋常罪名，因為公眾仍然了解不足。

針對九子的控罪，分別是「串謀作出公眾妨擾」、「煽惑他人作出公眾妨擾」、「煽惑他人煽惑公眾妨擾」。除了「公眾妨擾（Public nuisance）對香港市民來說十分陌生之外，「串謀」（conspiracy）、煽惑（incitement），這些名詞，刑法上屬「inchoate offences」，中文譯做「未完成」罪行，也令人不明所以，但這些看來的專門概念，可能對香港人權有重大影響。

香港人注重守法，但同時視言論自由為最基本的人人得以享有的權利，所以最擔心特區政府通過「以言入罪」的法律。當年廣大市民羣起反對 23 條立法，一個重要原因就是政府提出的立法建議，會收到以言入罪的作用。但「佔中九子」案的控罪顯示，沒有 23 條立法，特區政府已經可以藉這些「未完成」罪行的控罪，達到「以言入罪」的目標。

「公眾妨擾」是普通法的罪名；「未完成」罪行是普通法概念。正如去年十月底退休的終審法院常任法官鄧國楨所說，不要以為普通法在特區繼續實施就是以保障法治，因為「普通法也能壓迫性地施行，若不以適當地運用人權法充分控制，其千變萬化的權力就能夠被誤用。」[1] 法官的臨別贈言，並非危言聳聽，而是在沒有民主約制的香港特區，普通法已面臨被誤用來壓迫自由的危險。我們要提高警惕，就先要加強市民對一些危險概念的認識。

「串謀」、「煽惑」

「串謀販毒」，罪在「串謀」，不在販毒之事有沒有發生。只要甲乙丙有參加「串謀」，那麼即使結果販毒之事未有付諸實行，或者沒有證據證明甲、乙或丙作出了販毒的行為，「串謀販毒」的罪名也能成立。同樣，「煽惑他人行賄」，罪在「煽惑」，不在行賄之事實際上有沒有發生，只要被告人有「煽惑」他人做行賄之事，「煽惑他人行賄」的罪名也能成立。販毒、行賄罪行「未完成」，串謀、煽惑已能成立，這就是這些「未完成」罪行的特質。

刑事「串謀」，是與他人協議做犯法之事，只要與其他人達成協議，就已滿足了犯罪元素所需的行為；刑事「煽惑」，是鼓勵、慫恿他人做犯法之事，只要有鼓勵或慫恿他人，就滿足了犯罪元素所需的行為了。協議、鼓勵、慫恿，都是言論行為，例如開會商議、同意合力去做；公開呼籲、派單張、發電郵叫人參加行動等等。這些我們日常發表的言論會否構成刑事罪行，關鍵只在於所協議去做的事或鼓勵他人去做的事，在香港法律之下是否犯法。販毒、行賄是犯法無疑，所以與其他人協議販毒、鼓勵他人去行賄，就能構成罪名了。

「公眾妨擾」

「佔中九子」案，律政司指稱被告協議、鼓勵他人去做的「和平佔中」等事構成「公眾妨擾」罪。「公眾妨擾」是古文，罪名透過法庭判例形成，是早於莎士比亞時代，由於仍未有完善的管制公共衛生和公共安全的法例，普通法針對那個時代的社會需要發展出來的。初時，以這個罪名檢控的，包括經營發出惡臭四處瀰漫的工場、街上養豬、傾倒垃圾糞便甚至棄置屍體在街上、販賣不衛生食物、貯藏危險爆炸品等等。但隨着時代進步，規管公共衛生、環境、公共安全的立法日益完備，過去「公眾妨擾」罪名，近百年來已差不多為立法機關制訂的法例全面取代，早已沒有必要保留這項不清不楚，幾乎任意發揮的罪名。

法律學者早已強烈批評這項歷史陳跡罪名應予廢除。劍橋法律教授 J. R. Spencer 認為，近年仍用「公罪妨擾」檢控的，不外兩種情況，一是被告人的行為屬某相關法例之下一般以小額罰款處理的罪行，但檢控當局要用更嚴刑峻法對待；二是被告人的行為性質不是明顯犯法，而檢控當局想不出其他罪名可以控告。[2]

學者所言，對「佔中九子」案可謂一語中的。

「佔中九子」是金鐘清場之日被捕的。為何不控以違反公安條例第 17A(2)(a) 條「參與未經批准公眾集會」？是否罪名過輕？警方呼籲集會人士散去而他們堅持留在現場，為何不控以「阻差辦公」？是否罪名過輕，而且一般在裁判署法庭以簡易程序應可處理？如果控以這些罪名，「佔中九子」可能早已認罪，完成「公民抗命」的承擔了，但用「公眾妨擾」罪，就得在區域法院或高等法院審訊，最高刑罰是法庭司法管轄權的上限，於區院是七年監禁，於高院是終身監禁。這不是彭定康所說的「vengeful pursuit of peaceful demonstrators」麼？[3]

何況控罪還不是「作出公眾妨擾」，而是用「串謀」、「煽惑」甚至「煽惑他人煽惑」、以言入罪的罪名？不管你協議之事或呼籲他人去做之事有沒有按照你的計劃發生，總之你有與人協議去做乎籲他人去做就夠了。如果「佔中九子」不抗辯而認罪，將來署方必定更放心繼續用來對付和平抗爭，甚至不待抗爭行動付諸實行，已可以拘捕和起訴主辦組織人士及任何呼籲市民參加行動的人了。

普通法設立「未完成」罪行，本來是有正當理由的，一是防止罪行發生，二是同犯罪責。舉例說，販毒頭子只是指揮手下行事，自己不「落手落腳」；控告他與負責行事的人「串謀」，是要他負上同等刑責的唯一方法。同時，天然限制不致濫用，因為雖說「協議」犯案，不須待案件發生，「串謀」已成，但一般控告串謀，都是在已有人展開行動之後，不然舉證會有困難，因為協議去做之事既然犯法，當然不會白紙黑字簽約的了，所以便要藉已展開的行動，倒過來證明協議的存在和涉及協議的人物。

但是，公民抗命，光明磊落，協議和呼籲都是公開和有書面宣傳的，不須待有行動才檢控。

從「佔中九子」案可見，這些普通法的基本概念，能夠被政府利用進行政治檢控，打壓和平抗爭，扼殺社會運動。檢控權在律政司，以什麼罪名控告什麼人由律政司決定，法庭無權干預，只能就檢控當局所決定的罪名，按照法律判案，滿足所有控罪元素證明至無合理疑點，就得裁定罪名成立，不滿足元素則反之，不能以政治或道德或法律不公義而宣布被告無罪釋放。但即使最後控方不能成立控罪，被告無罪釋放，在起訴至審結宣裁一段長時間內，被告人已受盡壓力與折磨，沒有過人的堅強信念，誰能付得起這樣大的代價？

人權法的約制

然而，檢控當局便用「公眾妨擾」罪，也不是沒有漏洞的。問題回到若按照原定協議去做的事，是否構成罪行。在莎士比亞逝世後 400 年，普通法要受到人權法的約制。舉例說，任何大型遊行集會，或多或少必會阻塞街道，或多或少佔用公共空間，妨礙他人自由使用；但言論、集會等等自由受到保障，因此在決定某項行動是否構成不合法的「公眾妨擾」，必須同時考慮是否合乎比例的問題：干擾的程度和方式是否超出合理範圍。假如行動已按協議舉行，這些問題還會有客觀答案，但假如原定計劃根本沒有發生，一切只是猜測，控方如何去證明「公眾妨擾」至無合理疑點？這些觀點，已在法庭上辯論，現在要看法庭怎樣判決了。

「佔中九子」案將會立下重要的先例。此案得到媒體重視及詳盡報道，顯見我們人權法治意識仍然強大，這是這個階段可以感到安慰的一點。

註：

[1] 原文：”Common law can be used oppressively. Its protean power, unless adequately controlled by the proper application of human rights law, can be misused. “
[2] J. R. Spencer ” Public Nuisance ─ A critical Examination “ Cambridge Law Journal 48(1), 1989, pp. 55-84, 見頁 77
[3] 彭定康，8.1.2018，英國下議院 Foreign Affairs Committee 發言。

吳靄儀你講既野我全部都識

唔好長篇大論啦, 我只係問兩個問題：
(一) 咁一國兩制仲係咪有險可守? 香港法治係咪已經崩潰？
(二) 有乜有效方法改變？

你吳靄儀答唔答到？

支持
呢個女人好古惑。讀咁多書，最重點既野唔講唔爭取。

泛民有一個共通點
佢地對法律或現況可以講到長篇大論, 有文有路,
又案例又理論又引經據典又乜又柒
也文也武

但出路呢? 解決方法呢?

佢地係答唔出一隻字

自從楊岳橋呢類斯文敗類出現，已經唔會再信呢種出口成文既泛民

吳靄儀：大家是不是願意堅持不變到寧願獨立的地步？

社運 在囚抗爭者支援基金成立 目標400萬 吳靄儀：社會有責任幫助他們

嗰兩隻好明顯5毛黎

書生

公民黨

自從佢撐楊議員唔會出賣港人之後都誠信破產

先推後睇

Margret有冇出過黎抗爭？有冇試過比警棍扑同噴胡椒噴霧？

樓上幾乎所有回覆都唔係講篇文
係講個作者
對人不對事
轉移哂視線

事實佢都係書生

只係這行為足以落地獄